\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fvextra}
\fvset{frame=single,framesep=2mm,fontsize=\small,xleftmargin=2mm,xrightmargin=2mm,%
  breaklines=true,breakanywhere=true,breaksymbolleft={\hbox{$\hookrightarrow$}}}

\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,arrows.meta,shapes.geometric,calc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% Vertikalna crta lijevo za blokove-napomene (markdown blockquote).
\colorlet{quotebar}{gray!55}
\renewenvironment{leftbar}{%
  \def\FrameCommand{\hspace{0pt}\vrule width 2pt\hspace{8pt}}%
  \MakeFramed{\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
 {\endMakeFramed}

% Skraceni stupci za tablice.
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.6em}

\tolerance=800
\emergencystretch=3em

\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\title{\textbf{eRakun — Dokumentacija projekta}\\[0.4em]
  {\large Kolegij: Razvoj IT rješenja}}
\author{Alan Bubalo}
\date{lipanj 2026.}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Sažetak}
\addcontentsline{toc}{section}{Sažetak}

\textbf{eRakun} je REST API aplikacija u Laravelu koja oponaša rad \textbf{informacijskog
posrednika} (access pointa) u hrvatskoj \textbf{Fiskalizaciji 2.0}. Pokriva cijeli
\textbf{4-corner} tijek razmjene eRačuna: prijem računa od ERP-a, generiranje i parsiranje
\textbf{UBL 2.1 / HR-CIUS} dokumenata, \textbf{pravo digitalno potpisivanje i verifikaciju}
na dva sloja (XAdES-B na dokumentu, WS-Security na transportu) s vlastitim testnim PKI-jem,
\textbf{fiskalizaciju} prema mock CIS-u sa sravnjivanjem prijava te \textbf{AS4} razmjenu
između dva posrednika s otkrivanjem primatelja preko AMS/MPS-a. Projekt je izrađen kao
\textbf{edukacijska vježba}: vjerno oponaša arhitekturu, formate i tokove poruka
certificiranog posrednika, dok su vanjski sustavi (Porezna/CIS, drugi posrednik, nacionalni
adresar) i korijeni povjerenja \textbf{simulirani}. Dokument opisuje domenski kontekst,
arhitekturu, use case-ove, model podataka, API i sigurnosni (PKI) sloj, sve izvedeno iz
stvarnog koda.

\tableofcontents
\bigskip

% =============================================================================
\section{Uvod}

\subsection{Što je eRakun}

\textbf{eRakun} je aplikacija (REST API) napisana u \textbf{Laravelu (PHP)} koja oponaša rad
\textbf{informacijskog posrednika} u sustavu hrvatske \textbf{Fiskalizacije 2.0}. Posrednik je
certificirani poslužitelj (\textit{access point}) koji stoji između poslovnih subjekata i
Porezne uprave te omogućuje elektroničku razmjenu računa (\textbf{eRačuna}) i njihovo
prijavljivanje državi.

Projekt je izrađen kao \textbf{edukacijska vježba}: cilj je razumjeti i implementirati
stvarne tokove poruka, formate i protokole sustava eRačuna, a ne pustiti sustav u
produkciju. Zato su sve vanjske strane oponašane (vidi 1.3).

\subsection{Kontekst — Fiskalizacija 2.0}

Od \textbf{1. siječnja 2026.} hrvatski zakon o Fiskalizaciji 2.0 obvezuje sve obveznike
PDV-a na elektroničku razmjenu računa u B2B i B2G prometu. Umjesto izravne razmjene
PDF-ova ili papira, računi se izmjenjuju kao \textbf{strukturirani XML dokumenti} kroz mrežu
certificiranih posrednika, a paralelno se prijavljuju (\textbf{fiskaliziraju}) Poreznoj
upravi. eRakun implementira upravo ulogu jednog takvog posrednika.

\subsection{Opseg i ograničenja}

Projekt implementira \textbf{funkcionalnu jezgru} posrednika:

\begin{itemize}[nosep]
  \item prijem računa od ERP sustava (REST API, „unutarnji rub”)
  \item generiranje i parsiranje \textbf{UBL 2.1} dokumenata s hrvatskim ekstenzijama
  \item \textbf{digitalno potpisivanje} i \textbf{verifikaciju} potpisa (pravi kriptografski potpis,
        vlastiti testni PKI)
  \item \textbf{fiskalizaciju} prema mock CIS-u (Porezna)
  \item razmjenu računa s drugim posrednikom preko \textbf{AS4} protokola
  \item \textbf{otkrivanje primatelja} (discovery) preko mock nacionalnog adresara (AMS/MPS)
\end{itemize}

Svjesno \textbf{nije} u opsegu (oponašano ili pojednostavljeno):

\begin{itemize}[nosep]
  \item prava Porezna uprava — zamijenjena companion aplikacijom \texttt{erakun-porezna} (mock CIS)
  \item pravi certifikati FINA-e / OpenPEPPOL-a — zamijenjeni vlastitim \textbf{testnim PKI-jem}
  \item puni set eReporting poruka (plaćanja, odbijanja) — implementirana je samo osnovna
        fiskalizacija računa (\texttt{FiscalMessageType::Fis}), ostali tipovi su predviđeni ali
        zakomentirani
  \item autentikacija/autorizacija ERP klijenata, rate-limiting, multi-tenancy
\end{itemize}

\subsection{Tehnološki stog}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Sloj} & \textbf{Tehnologija} \\
\midrule
Jezik / framework & PHP 8.2+, Laravel 12 \\
Baza podataka & relacijska (Eloquent ORM, migracije); SQLite u razvoju \\
Format računa & UBL 2.1 XML (DOM manipulacija) \\
Kriptografija & OpenSSL, \texttt{robrichards/xmlseclibs} (XML-DSig / XAdES) \\
Transport (posrednik$\leftrightarrow$posrednik) & AS4 (ebMS 3.0) preko HTTP-a \\
Testiranje & Pest; statička analiza Larastan/PHPStan; Rector; Pint \\
\bottomrule
\end{tabularx}

% =============================================================================
\section{Domenski kontekst}

\subsection{Pojmovnik}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Pojam} & \textbf{Značenje} \\
\midrule
\textbf{Informacijski posrednik} & Certificirani access point koji šalje/prima eRačune i fiskalizira ih. Uloga koju glumi eRakun. \\
\textbf{eRačun} & Strukturirani elektronički račun (UBL 2.1 XML), pravno ekvivalentan papirnatom. \\
\textbf{Fiskalizacija} & Prijava računa Poreznoj upravi (CIS); obje strane (dobavljač i kupac) prijavljuju isti račun, a CIS provodi \textbf{uparivanje} (matching) i vraća potvrdu. \\
\textbf{CIS} & Centralni informacijski sustav Porezne uprave. U projektu: mock \texttt{erakun-porezna}. \\
\textbf{Party (strana)} & Poslovni subjekt — dobavljač (\textit{supplier}) ili kupac (\textit{buyer}). Identificiran OIB-om. \\
\textbf{OIB} & Osobni identifikacijski broj — 11 znamenki, kontrolna znamenka po ISO 7064 (MOD 11,10). \\
\textbf{UBL 2.1} & Universal Business Language — XML standard za poslovne dokumente. \\
\textbf{HR-FISK 2.0 / HR-CIUS} & Hrvatska prilagodba (\textit{Core Invoice Usage Specification}) standarda EN 16931. \\
\textbf{EN 16931} & Europska norma za elektroničko fakturiranje (semantički model računa). \\
\textbf{KPD 2025} & Klasifikacija proizvoda po djelatnostima — 6-znamenkasti kôd na svakoj stavci računa. \\
\textbf{AS4} & Protokol za sigurnu B2B razmjenu poruka (ebMS 3.0); transport između posrednika. \\
\textbf{AMS / MPS} & Adresar metapodatkovnih servisa / Metapodatkovni servis — nacionalni imenik za otkrivanje endpointa primatelja po OIB-u. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{4-corner model}

Razmjena eRačuna odvija se kroz \textbf{četiri ugla} (peti je Porezna). Pošiljatelj nikad ne
šalje izravno primatelju — sve ide preko posrednika:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small, >={Stealth[]},
  box/.style={draw,rounded corners,minimum height=1.1cm,minimum width=2.5cm,align=center}
]
\node[box] (dob) {Dobavljač\\(ERP)\\[2pt]\scriptsize(kut 1)};
\node[box,right=1.2cm of dob] (sap) {Posrednik\\(Sender AP)\\[2pt]\scriptsize(kut 2)};
\node[box,right=1.2cm of sap] (rap) {Posrednik\\(Receiver AP)\\[2pt]\scriptsize(kut 3)};
\node[box,right=1.2cm of rap] (kup) {Kupac\\(ERP)\\[2pt]\scriptsize(kut 4)};
\draw[<->] (dob) -- node[above]{\scriptsize API} (sap);
\draw[<->] (sap) -- node[above]{\scriptsize AS4} (rap);
\draw[<->] (rap) -- node[above]{\scriptsize API} (kup);
\coordinate (mid) at ($(sap)!0.5!(rap)$);
\node[box,minimum width=7cm,below=1.9cm of mid] (cis) {CIS — Porezna uprava (kut 5)};
\draw[->] (sap.south) -- node[midway,fill=white,align=center,inner sep=2pt,font=\scriptsize]{fiskalna poruka\\+ potvrda} (cis.north -| sap.south);
\draw[->] (rap.south) -- (cis.north -| rap.south);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Kut 1 — Dobavljač (ERP):} izdaje račun, šalje ga svom posredniku preko REST API-ja.
  \item \textbf{Kut 2 — Posrednik pošiljatelj (Sender AP):} validira, potpisuje i pretvara račun u
        UBL; fiskalizira ga prema CIS-u; otkriva primateljev posrednik i šalje ga preko AS4.
  \item \textbf{Kut 3 — Posrednik primatelj (Receiver AP):} prima AS4 poruku, raspakira UBL,
        (po potrebi) fiskalizira sa svoje strane i dostavlja kupcu.
  \item \textbf{Kut 4 — Kupac (ERP):} preuzima zaprimljeni račun preko API-ja.
  \item \textbf{Kut 5 — CIS / Porezna:} prima fiskalne poruke, provodi uparivanje i vraća potvrdu s identifikatorom poruke.
\end{itemize}

eRakun je \textbf{jedna aplikacija koja pokriva i kut 2 i kut 3} — ista instanca može biti
pošiljatelj za jedne i primatelj za druge račune. Za demonstraciju punog round-tripa
pokreću se \textbf{dvije instance} eRakuna (sender + receiver).

\subsection{Standardi i protokoli}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Komponenta} & \textbf{Standard} \\
\midrule
Format računa & UBL 2.1 + hrvatske ekstenzije (HR-FISK 2.0 CIUS) \\
Semantički model & EN 16931-1:2017 \\
Transport posrednik$\leftrightarrow$posrednik & AS4 (ebMS 3.0 / AS4 profil) \\
Digitalni potpis & Kvalificirani certifikati s OIB-om, XAdES-B vremenske oznake \\
Klasifikacija proizvoda & KPD 2025 (6-znamenkasti kôdovi) \\
Otkrivanje adrese & AMS (adresar) + MPS (metapodaci) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

% =============================================================================
\section{Arhitektura sustava}

\subsection{Dvije aplikacije}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Aplikacija} & \textbf{Uloga} \\
\midrule
\texttt{erakun} (ovaj repozitorij) & Informacijski posrednik. Pokriva kut 2 i kut 3. Sadrži i MPS (vlastiti metapodatkovni servis). \\
\texttt{erakun-porezna} (companion) & Oponaša državne servise: \textbf{CIS} (prima fiskalne poruke, vraća potvrdu s identifikatorom poruke \texttt{service\_message\_id}) i \textbf{AMS} (nacionalni adresar za discovery). \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Komunikacija eRakun $\rightarrow$ Porezna ide preko HTTP-a; svaki vanjski servis sakriven je iza
sučelja (interface) pa je mock zamjenjiv pravim sustavom bez promjene domenskog koda.

\subsection{Slojevi i obrasci}

Projekt slijedi Laravel konvencije uz dvije svjesne odluke o stilu:

\textbf{(a) Kontroleri izlažu samo REST.} Svaki kontroler ima samo standardne resource
metode (\texttt{index}, \texttt{show}, \texttt{store}, \texttt{update}, \texttt{destroy}). Domenske radnje koje nisu čisti
CRUD dobivaju \textbf{vlastiti kontroler} (npr. \texttt{InvoiceFiscalizationController@store},
\texttt{InvoiceDeliveryController@store}) umjesto proizvoljnih metoda na jednom kontroleru.

\textbf{(b) Poslovna logika živi u Action klasama.} Kontroleri su tanki — validiraju ulaz i
delegiraju na \textbf{Action} klasu (\texttt{app/Actions/}) koja izvodi radnju. Primjeri:
\texttt{CreateInvoice}, \texttt{TransitionInvoiceStatus}, \texttt{SubmitFiscalization}, \texttt{SubmitAs4Delivery},
\texttt{ReceiveInbound}, \texttt{ReceiveAs4Message}.

Gruba podjela odgovornosti po direktorijima:

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Direktorij} & \textbf{Odgovornost} \\
\midrule
\texttt{app/Http/Controllers} & Tanki REST kontroleri \\
\texttt{app/Http/Requests} & Validacija ulaza (form requests) \\
\texttt{app/Http/Resources} & Oblikovanje JSON odgovora \\
\texttt{app/Actions} & Poslovne radnje (domenska jezgra) \\
\texttt{app/Models} & Eloquent modeli + invarijante stanja \\
\texttt{app/Enums} & Stanja, smjerovi, tipovi (vidi 3.4) \\
\texttt{app/Validation} & UBL XSD/Schematron validacija (\texttt{UblValidator}) \\
\texttt{app/Pki} & Generiranje testnog PKI-ja, potpisne vjerodajnice, trust store \\
\texttt{app/As4} & AS4 transport (envelope build/sign, dostava, prijem, peer discovery) \\
\texttt{app/Fiscalization} & Klijent prema CIS-u, DTO-ovi odgovora, sravnjivanje \\
\texttt{app/Rules} & Domenska validacijska pravila (npr. \texttt{Oib}) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{Tijek izlaznog računa (high-level)}

Središnja orkestracija je \textbf{\texttt{TransitionInvoiceStatus}} — jedini siguran put za
mijenjanje statusa računa. On prvo provjeri je li prijelaz dopušten, zatim (po potrebi)
\textbf{renderira i potpiše UBL prije} promjene statusa (tako neispravan dokument ostavlja
račun u zatečenom stanju), i tek onda okida side-effecte:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small, >={Stealth[]}, node distance=7mm,
  proc/.style={draw,rounded corners,align=center,text width=9.5cm,inner sep=4pt},
  dec/.style={draw,diamond,aspect=2.6,align=center,inner sep=1pt,text width=3.2cm},
  side/.style={draw,dashed,rounded corners,align=center,inner sep=3pt,text width=3.6cm}
]
\node[proc] (a) {\texttt{PATCH /invoices/\{id\}/status} $\rightarrow$\\\texttt{TransitionInvoiceStatus.execute(invoice, target)}};
\node[dec,below=of a] (d) {1. \texttt{canTransitionTo}?};
\node[proc,below=12mm of d] (b) {2. treba UBL? (\texttt{queued}, outbound)\\$\rightarrow$ \texttt{renderer.signed()} $\rightarrow$ \texttt{StoreInvoiceUbl}\\{\scriptsize(XSD+Schematron, baca na grešku)}};
\node[proc,below=of b] (c) {3. \texttt{invoice.transitionTo(target)}};
\node[proc,below=of c] (e) {4. treba dostava? (\texttt{sent}, outbound) $\rightarrow$ \texttt{SubmitAs4Delivery} {\scriptsize(greška $\Rightarrow$ \texttt{as4\_messages})}\\5. treba fiskalizacija? $\rightarrow$ \texttt{SubmitFiscalization} {\scriptsize(greška $\Rightarrow$ \texttt{fiscal\_messages})}};
\node[side,right=of d] (ex) {\texttt{InvalidInvoice\-TransitionException}};
\draw[->] (a) -- (d);
\draw[->] (d) -- node[left,font=\scriptsize]{da} (b);
\draw[->] (d) -- node[above,font=\scriptsize]{ne} (ex);
\draw[->] (b) -- (c);
\draw[->] (c) -- (e);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ključna projektna odluka: \textbf{dostava i fiskalizacija su odvojene (decoupled).} Ako
AS4 dostava ili fiskalizacija ne uspiju, prijelaz statusa se \textbf{ne poništava} — greška se
trajno zapiše na pripadni red (\texttt{as4\_messages} / \texttt{fiscal\_messages}) i izloži kroz API, a
pozivatelj radnju ponovi preko \texttt{POST /invoices/\{id\}/deliver} odnosno
\texttt{POST /invoices/\{id\}/fiscalize}.

\subsection{Stanja i prijelazi}

Domena je modelirana kroz enume — svaki entitet ima \textbf{stanje}, neki i \textbf{smjer}:

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Enum} & \textbf{Vrijednosti} & \textbf{Uloga} \\
\midrule
\texttt{InvoiceStatus} & \texttt{draft} $\to$ \texttt{queued} $\to$ \texttt{sent} $\to$ \texttt{received} $\to$ \texttt{delivered} / \texttt{rejected} & Životni ciklus računa \\[2pt]
\texttt{InvoiceDirection} & \texttt{outbound}, \texttt{inbound} & Šaljemo li ga ili primamo \\[2pt]
\texttt{FiscalMessageState} & \texttt{requested} $\to$ \texttt{accepted} / \texttt{error} & Ishod fiskalizacije \\[2pt]
\texttt{FiscalMessageType} & \texttt{fis} (+ predviđeni \texttt{fis\_payment}, \texttt{fis\_reject}, \texttt{fis\_ir}) & Vrsta fiskalne poruke \\[2pt]
\texttt{As4MessageState} & \texttt{queued} $\to$ \texttt{sent} $\to$ \texttt{acknowledged} $\to$ \texttt{received} $\to$ \texttt{delivered} / \texttt{error} & Stanje AS4 prijenosa \\[2pt]
\texttt{As4MessageDirection} & \texttt{outbound}, \texttt{inbound} & Smjer AS4 poruke \\[2pt]
\texttt{MatchStatus} & \texttt{pending} $\to$ \texttt{matched} / \texttt{mismatch} & Sravnjivanje pošiljatelj/primatelj fiskalizacije \\[2pt]
\texttt{CertificateStatus} & \texttt{active}, \texttt{superseded}, \texttt{revoked} & Stanje potpisnog certifikata stranke \\[2pt]
\texttt{VatCategory} & \texttt{S} (standard), \texttt{Z} (nulta stopa), \texttt{E} (oslobođeno) & PDV kategorija stavke \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{leftbar}
Dopušteni prijelazi definirani su na enumu \texttt{InvoiceStatus} (\texttt{allowedTransitions} /
\texttt{canTransitionTo}), a \texttt{Invoice::transitionTo} je čuvani ulaz koji delegira na enum;
detaljna matrica prijelaza dokumentirana je u poglavlju 4.
\end{leftbar}

\subsection{Konfiguracija i zamjenjivost (DI)}

Sve vanjske ovisnosti registrirane su kao singletoni u \texttt{AppServiceProvider} i sakrivene
iza sučelja, pa je mock zamjenjiv pravim servisom samo promjenom konfiguracije:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{FiscalizationService} $\rightarrow$ \texttt{HttpFiscalizationService} (URL/timeout iz \texttt{services.fiscalization})
  \item \texttt{As4DeliveryService} $\rightarrow$ \texttt{HttpAs4DeliveryService} (envelope builder + signer + peer resolver)
  \item \texttt{PeerEndpointResolver} $\rightarrow$ \texttt{AmsMpsPeerEndpointResolver} s \textbf{fallbackom} na
        \texttt{ConfigPeerEndpointResolver} (statička mapa \texttt{OIB=URL} iz konfiguracije) — discovery prvo
        pokuša AMS, pa padne na lokalnu mapu
  \item PKI: \texttt{TestPkiGenerator}, \texttt{AccessPointCredential}, \texttt{TrustStore} (vjeruje dvama testnim
        korijenima — „FINA-like” za stranke i „PEPPOL-like” za access pointe)
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Use case-ovi}

Ovo je središnje poglavlje. Use case-ovi su grupirani u tri cjeline:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{A. Registar i postavljanje} — onboarding stranaka, potpisni certifikati, otkrivanje primatelja
  \item \textbf{B. Izlazni račun} — kreiranje, životni ciklus, UBL, fiskalizacija, AS4 dostava
  \item \textbf{C. Ulazni račun} — prijem iz ERP-a, prijem preko AS4, sravnjivanje
\end{itemize}

Svaki use case opisan je predloškom: \textbf{akteri}, \textbf{preduvjeti}, \textbf{glavni tok},
\textbf{posljedice/side-effecti}, te \textbf{alternativni tokovi i greške}. Tokovi su izvedeni iz
stvarnog koda (Action klase, kontroleri, modeli), ne iz razvojnih bilješki.

\begin{leftbar}
\textbf{Akteri u sustavu}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{ERP dobavljača / kupca} — vanjski sustav koji preko REST API-ja komunicira s posrednikom.
  \item \textbf{Administrator posrednika} — onboarda stranke i učitava certifikate.
  \item \textbf{Drugi posrednik (peer access point)} — šalje/prima AS4 poruke.
  \item \textbf{CIS (Porezna)} — prima fiskalne poruke, provodi uparivanje, vraća potvrdu s identifikatorom poruke. (mock: \texttt{erakun-porezna})
  \item \textbf{AMS (nacionalni adresar)} — imenik za otkrivanje endpointa. (mock: \texttt{erakun-porezna})
\end{itemize}
\end{leftbar}

\subsection{A. Registar i postavljanje}

Prije nego što ijedan račun može proteći kroz sustav, posrednik mora poznavati
\textbf{stranke} (dobavljače i kupce) i imati njihove \textbf{potpisne certifikate}. Ova cjelina
pokriva i \textbf{otkrivanje} (discovery) — kako jedan posrednik pronalazi gdje dostaviti
račun za zadani OIB.

\subsubsection{UC-A1 — Registracija stranke (onboarding)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & Administrator posrednika / ERP \\
\textbf{Cilj} & Upisati poslovni subjekt (dobavljača ili kupca) u registar posrednika. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /parties} \\
\textbf{Kod} & \texttt{PartyController@store} $\rightarrow$ \texttt{RegisterParticipant} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Preduvjeti:} nijedan (osim valjanog tijela zahtjeva).

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item ERP/administrator šalje podatke o stranci: \texttt{oib}, \texttt{name}, \texttt{address\_line}, \texttt{city},
        \texttt{postcode} (5 znakova), opcionalno \texttt{is\_vat\_registered}, \texttt{country\_code} (2 znaka), \texttt{iban}.
  \item \texttt{StorePartyRequest} validira ulaz: \textbf{OIB se provjerava pravilom \texttt{Oib}} (11 znamenki +
        kontrolna znamenka ISO 7064, MOD 11,10) i mora biti \textbf{jedinstven} (\texttt{unique:parties,oib}).
  \item Stranka se kreira u tablici \texttt{parties}.
  \item \textbf{Najava u AMS-u:} \texttt{RegisterParticipant} objavljuje stranku u nacionalnom adresaru kao
        mapiranje \texttt{OIB $\rightarrow$ MPS base URL} ovog posrednika, kako bi drugi posrednici znali da mi
        opslužujemo taj OIB.
  \item Vraća se \texttt{201 Created} s \texttt{PartyResource} prikazom stranke.
\end{enumerate}

\textbf{Posljedice:} novi red u \texttt{parties}; (po uspjehu) zapis u AMS-u da ovaj posrednik
opslužuje dati OIB.

\textbf{Alternativni tokovi i greške:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Nevaljan/duplikat OIB ili nedostajuća polja $\rightarrow$ \texttt{422 Unprocessable Entity} (Laravel validacija).
  \item \textbf{AMS najava je best-effort:} ako MPS base URL nije konfiguriran (\texttt{RegisterParticipant}
        vrati \texttt{false}) ili je AMS nedostupan, onboarding \textbf{svejedno uspijeva} — registracija
        stranke se ne poništava zbog neuspjele najave.
\end{itemize}

\subsubsection{UC-A2 — Dohvat stranke}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP / administrator \\
\textbf{Cilj} & Dohvatiti podatke o registriranoj stranci. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{GET /parties/\{party\}} \\
\textbf{Kod} & \texttt{PartyController@show} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:} dohvat stranke po identifikatoru i povrat \texttt{PartyResource} prikaza
(\texttt{id}, \texttt{oib}, \texttt{name}, adresa, \texttt{is\_vat\_registered}, \texttt{country\_code}, \texttt{iban}).
Nepostojeća stranka $\rightarrow$ \texttt{404}.

\subsubsection{UC-A3 — Učitavanje potpisnog certifikata stranke}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & Administrator posrednika \\
\textbf{Cilj} & Registrirati certifikat kojim se potpisuju dokumenti u ime stranke (dokumentni sloj). \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /parties/\{party\}/certificates} \\
\textbf{Kod} & \texttt{CertificateController@store} $\rightarrow$ \texttt{StoreCertificate} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Preduvjeti:} stranka postoji.

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Administrator šalje certifikat na jedan od dva načina (\texttt{StoreCertificateRequest}):
    \begin{itemize}[nosep]
      \item \textbf{datoteka} \texttt{certificate} — PKCS\#12 (\texttt{.p12}/\texttt{.pfx}, do 50 MB), ili
      \item polje \texttt{certificate\_pem} — PEM string koji nosi certifikat (po želji i privatni ključ),
      \item uz opcionalni \texttt{password}.
    \end{itemize}
  \item \texttt{StoreCertificate.normalize()} prepoznaje format (binarni PKCS\#12 vs. PEM s \texttt{-----BEGIN-----}
        omotom) i \textbf{normalizira na PEM}, izdvajajući privatni ključ i certifikat (OpenSSL).
  \item \texttt{CertificateMetadata::fromPem()} iz certifikata izvlači metapodatke: serijski broj,
        subject, issuer, rok valjanosti (\texttt{valid\_from}/\texttt{valid\_to}), fingerprint.
  \item \textbf{Pohrana ključa:} privatni ključ i certifikat zapisuju se na \textbf{gitignoran PKI disk}
        pod \texttt{parties/\{oib\}/\{serial\}.key} i \texttt{.crt}.
  \item \textbf{Invarijanta „samo jedan aktivan”:} u jednoj transakciji prethodni \texttt{Active} certifikat
        stranke prelazi u \texttt{Superseded}, a novi se kreira kao \texttt{Active}.
  \item Vraća se \texttt{201 Created} s \texttt{CertificateResource}.
\end{enumerate}

\textbf{Posljedice:} novi red u \texttt{certificates} (status \texttt{active}); eventualni prethodni aktivni
postaje \texttt{superseded}; privatni ključ pohranjen na PKI disku (nikad se ne vraća kroz API).

\textbf{Alternativni tokovi i greške:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Pogrešna lozinka ili neispravan PKCS\#12 $\rightarrow$ \texttt{422} („Unable to read PKCS\#12\dots”).
  \item PEM bez valjanog X.509 certifikata ili bez čitljivog privatnog ključa $\rightarrow$ \texttt{422}.
\end{itemize}

\begin{leftbar}
\textbf{Sigurnosna napomena:} \texttt{CertificateResource} izlaže \textbf{samo javni} \texttt{certificate\_pem}
i metapodatke. Privatni ključ nikad nije dio odgovora.
\end{leftbar}

\subsubsection{UC-A4 — Pregled, dohvat i opoziv certifikata}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & Administrator posrednika \\
\textbf{Cilj} & Vidjeti certifikate stranke, dohvatiti pojedini, opozvati certifikat. \\
\textbf{Endpointi} & \texttt{GET /parties/\{party\}/certificates}, \texttt{GET …/\{certificate\}}, \texttt{DELETE …/\{certificate\}} \\
\textbf{Kod} & \texttt{CertificateController@index / show / destroy} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tokovi:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Pregled} (\texttt{index}): lista certifikata stranke, najnoviji prvi.
  \item \textbf{Dohvat} (\texttt{show}): pojedini certifikat (scoped binding veže \texttt{\{certificate\}} uz \texttt{\{party\}}).
  \item \textbf{Opoziv} (\texttt{destroy}): certifikatu se status postavlja na \textbf{\texttt{revoked}} i vraća se
        \texttt{204 No Content}. Opoziv je „meki” — red se ne briše, čime ostaje revizijski trag, a
        potpisani dokumenti nastali dok je bio aktivan i dalje su provjerivi.
\end{itemize}

\subsubsection{UC-A5 — Otkrivanje primatelja (MPS lookup)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & Drugi posrednik (peer) \\
\textbf{Cilj} & Saznati kako (na kojem AS4 endpointu) dostaviti račun za zadani OIB. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{GET /mps/participants/\{oib\}} \\
\textbf{Kod} & \texttt{MpsParticipantController@show} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Koncept:} MPS (\textit{Metapodatkovni servis}) ovog posrednika objavljuje koje stranke
opslužujemo. Nema vlastitu tablicu — odgovor je \textbf{izveden} iz \texttt{parties} tablice i
konfiguracije.

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Peer (ili \texttt{AmsMpsPeerEndpointResolver} drugog posrednika) traži OIB.
  \item Ako stranku s tim OIB-om opslužujemo (\texttt{parties} sadrži OIB) $\rightarrow$ vraća se JSON
        \texttt{\{ oib, as4\_endpoint \}}, gdje je \texttt{as4\_endpoint} naš AS4 inbox iz konfiguracije.
  \item Inače $\rightarrow$ \texttt{404}.
\end{enumerate}

\begin{leftbar}
\textbf{Veza s discoveryjem:} na strani pošiljatelja, \texttt{AmsMpsPeerEndpointResolver} prvo pita
AMS (nacionalni adresar) koji MPS opslužuje traženi OIB, zatim taj MPS za konkretan AS4
endpoint, uz \textbf{fallback} na statičku \texttt{OIB=URL} mapu iz konfiguracije
(\texttt{ConfigPeerEndpointResolver}). Detaljnije u cjelini B (AS4 dostava).
\end{leftbar}

\subsection{B. Izlazni račun}

Ovo je glavni tok sustava (kut 2 — posrednik pošiljatelj). Dobavljačev ERP kreira račun,
posrednik ga gura kroz životni ciklus, generira i potpisuje UBL, fiskalizira ga prema CIS-u
i dostavlja preko AS4 primateljevom posredniku.

\subsubsection*{Životni ciklus izlaznog računa}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small, >={Stealth[]},
  st/.style={draw,rounded corners,minimum width=1.9cm,minimum height=0.8cm}
]
\node[st] (d) {draft};
\node[st,right=1.6cm of d] (q) {queued};
\node[st,right=1.6cm of q] (s) {sent};
\node[st,right=1.6cm of s] (de) {delivered};
\node[st,below=1.3cm of de] (re) {rejected};
\draw[->] (d) -- (q);
\draw[->] (q) -- (s);
\draw[->] (s) -- (de);
\draw[->] (s) -- (re);
\node[below=2mm of d,align=center,font=\scriptsize] {kreiranje\\(CreateInvoice)};
\node[below=2mm of q,align=center,font=\scriptsize] {render +\\sign UBL};
\node[above=2mm of s,align=center,font=\scriptsize] {AS4 dostava +\\fiskalizacija};
\node[right=2mm of de,font=\scriptsize] {(terminalno)};
\node[right=2mm of re,font=\scriptsize] {(terminalno)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Matrica dopuštenih prijelaza (\texttt{InvoiceStatus::allowedTransitions}):

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule
\textbf{Iz \textbackslash{} U} & \textbf{draft} & \textbf{queued} & \textbf{sent} & \textbf{received} & \textbf{delivered} & \textbf{rejected} \\
\midrule
\textbf{draft}     & ---       & \checkmark &          &     &            &            \\
\textbf{queued}    &           & ---       & \checkmark &     &            &            \\
\textbf{sent}      &           &           & ---       &     & \checkmark & \checkmark \\
\textbf{received}  &           &           &           & --- & \checkmark & \checkmark \\
\textbf{delivered} &           &           &           &     & terminalno &            \\
\textbf{rejected}  &           &           &           &     &            & terminalno \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{leftbar}
\texttt{received} je ulazna grana (cjelina C). \texttt{delivered} i \texttt{rejected} su terminalni — iz njih
nema prijelaza. Svaki nedopušteni prijelaz baca \texttt{InvalidInvoiceTransitionException}.
\end{leftbar}

Side-effecti su vezani uz \textbf{ciljno stanje + smjer} (\texttt{TransitionInvoiceStatus}):

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Prijelaz} & \textbf{Smjer} & \textbf{Side-effect} \\
\midrule
$\rightarrow$ \texttt{queued} & outbound & renderiraj + potpiši + validiraj UBL, pohrani ga (\texttt{StoreInvoiceUbl}) \\
$\rightarrow$ \texttt{sent} & outbound & AS4 dostava (\texttt{SubmitAs4Delivery}) \textbf{i} fiskalizacija (\texttt{SubmitFiscalization}) \\
$\rightarrow$ \texttt{delivered} & inbound & fiskalizacija sa strane primatelja (cjelina C) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsubsection{UC-B1 — Kreiranje izlaznog računa}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP dobavljača \\
\textbf{Cilj} & Unijeti novi račun s stavkama; sustav izračuna iznose i sprema ga kao \texttt{draft}. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /invoices} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceController@store} $\rightarrow$ \texttt{CreateInvoice} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Preduvjeti:} dobavljač i kupac postoje kao stranke (\texttt{parties}).

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item ERP šalje zaglavlje (\texttt{supplier\_oib}, \texttt{buyer\_oib}, \texttt{invoice\_number}, \texttt{issue\_date},
        opc. \texttt{due\_date}, \texttt{direction}, opc. \texttt{currency}) i polje \texttt{lines} ($\geq$ 1 stavka).
  \item \texttt{StoreInvoiceRequest} validira:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item oba OIB-a valjana (\texttt{Oib}) i \textbf{postoje} (\texttt{exists:parties,oib}); kupac \textbf{različit} od dobavljača,
      \item \texttt{invoice\_number} \textbf{jedinstven po dobavljaču} (kombinacija supplier + broj),
      \item \texttt{due\_date} (ako je dan) \texttt{after\_or\_equal} \texttt{issue\_date},
      \item svaka stavka: \texttt{description}, \texttt{quantity > 0}, \texttt{unit\_price > 0}, \texttt{vat\_rate} 0--100,
            \texttt{vat\_category} (\texttt{S}/\texttt{Z}/\texttt{E}), \textbf{\texttt{kpd\_code} točno 6 znakova} (obavezan), opc. \texttt{unit\_code} (3 znaka).
    \end{itemize}
  \item \texttt{CreateInvoice} u \textbf{transakciji}: razriješi dobavljača/kupca po OIB-u, za svaku stavku
        izračuna \texttt{line\_total = quantity × unit\_price} i \texttt{line\_tax = line\_total × vat\_rate / 100}
        (svi izračuni preko \textbf{\texttt{bcmath}}, fiksna decimalna preciznost — bez float grešaka),
        te zbroji \texttt{net\_amount}, \texttt{tax\_amount}, \texttt{total\_amount}.
  \item Račun se sprema sa statusom \textbf{\texttt{draft}} (status nije mass-assignable — \texttt{Draft} je rodno
        stanje), zatim se kreiraju stavke. \texttt{unit\_code} default je \texttt{H87} (komad).
  \item Vraća se \texttt{201 Created} s \texttt{InvoiceResource} (s učitanim \texttt{supplier}, \texttt{buyer}, \texttt{lines}).
\end{enumerate}

\textbf{Posljedice:} novi red u \texttt{invoices} (status \texttt{draft}) + redovi u \texttt{invoice\_lines}.
Iznosi su izvedeni na poslužitelju — ERP ih ne diktira.

\textbf{Greške:} validacijske $\rightarrow$ \texttt{422}; nepostojeći OIB $\rightarrow$ \texttt{422} (preko \texttt{exists}).

\subsubsection{UC-B2 — Pregled i filtriranje računa}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP / administrator \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{GET /invoices?status=\&direction=\&supplier\_oib=\&buyer\_oib=} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceController@index} (\texttt{ListInvoicesRequest}) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:} paginirana lista (najnoviji prvi), s opcionalnim filtrima po \texttt{status},
\texttt{direction}, \texttt{supplier\_oib}, \texttt{buyer\_oib}. Učitava \texttt{supplier}, \texttt{buyer}, \texttt{lines}.

\subsubsection{UC-B3 — Dohvat računa}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Endpoint} & \texttt{GET /invoices/\{invoice\}} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceController@show} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Vraća pojedini račun s relacijama; nepostojeći $\rightarrow$ \texttt{404}.

\subsubsection{UC-B4 — Preuzimanje UBL XML-a}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP / administrator \\
\textbf{Cilj} & Dohvatiti UBL prikaz računa (potpisani konačni, ili draft pretpregled). \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{GET /invoices/\{invoice\}/xml} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceXmlController@show} $\rightarrow$ \texttt{UblDocumentRenderer} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Ako račun \textbf{ima pohranjeni UBL} (\texttt{ubl\_xml\_path} postavljen, dokument se streama s diska)
        $\rightarrow$ vrati ga (\texttt{Content-Type: application/xml}). To su \textbf{točni potpisani bajtovi}.
  \item Inače, ako je račun \textbf{\texttt{draft} + \texttt{outbound}} $\rightarrow$ renderiraj \textbf{nepotpisani draft} UBL
        on-the-fly (\texttt{renderer->draft()}) kao pretpregled mapiranja.
  \item Inače $\rightarrow$ \texttt{404} (npr. inbound bez pohranjenog dokumenta).
\end{enumerate}

\begin{leftbar}
\textbf{Byte-fidelity:} potpisani UBL pohranjuje se i vraća \textbf{nepromijenjen}. Potpis
(XML-DSig) računa se nad DOM-om, pa bi ponovno serijaliziranje/„uljepšavanje” ubacilo
bjeline koje digesti nisu vidjeli i tiho slomilo verifikaciju. (Detalji u poglavlju 7.)
\end{leftbar}

\subsubsection{UC-B5 — Prijelaz statusa (životni ciklus)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP / administrator \\
\textbf{Cilj} & Pomaknuti račun kroz životni ciklus; pritom se okidaju UBL/dostava/fiskalizacija. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{PATCH /invoices/\{invoice\}/status} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceStatusController@update} $\rightarrow$ \texttt{TransitionInvoiceStatus} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item ERP šalje ciljni \texttt{status} (\texttt{UpdateInvoiceStatusRequest} ga validira protiv enuma).
  \item \texttt{TransitionInvoiceStatus} \textbf{prvo provjeri} je li prijelaz dopušten — ako nije,
        \texttt{InvalidInvoiceTransitionException} (ništa se ne mijenja).
  \item Ako ciljno stanje traži UBL (\texttt{queued} + outbound), \textbf{renderira i potpiše prije} promjene
        statusa — neispravan dokument (XSD/Schematron) baca \texttt{InvoiceValidationException} i račun
        ostaje u zatečenom stanju.
  \item Status se promijeni (\texttt{transitionTo}, koji \textbf{ponovno} čuva pravila kao jedini siguran put).
  \item Pohrani se potpisani UBL (ako je generiran).
  \item Okidaju se side-effecti prema tablici gore:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item $\rightarrow$ \texttt{sent} (outbound): \textbf{AS4 dostava} i \textbf{fiskalizacija}.
    \end{itemize}
  \item Vraća se \texttt{200 OK} s ažuriranim \texttt{InvoiceResource}.
\end{enumerate}

\textbf{Ključna odluka — decoupling:} ako AS4 dostava ili fiskalizacija bace iznimku,
\textbf{prijelaz se NE poništava}. Greška se trajno zapiše na pripadni red (\texttt{as4\_messages} /
\texttt{fiscal\_messages}) i izloži kroz resource, a radnja se ponavlja preko UC-B6/UC-B7.

\textbf{Greške:} nedopušten prijelaz $\rightarrow$ iznimka (\texttt{409}/\texttt{422} ovisno o mapiranju);
nevaljan UBL $\rightarrow$ \texttt{422} s izvještajem validacije.

\subsubsection{UC-B6 — Fiskalizacija računa (ponovni pokušaj / ručno)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP / administrator (ili automatski iz UC-B5) \\
\textbf{Cilj} & Prijaviti račun CIS-u i dobiti potvrdu (identifikator poruke, \texttt{service\_message\_id}). \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /invoices/\{invoice\}/fiscalize} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceFiscalizationController@store} $\rightarrow$ \texttt{SubmitFiscalization} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Odredi se \textbf{reporter OIB} (\texttt{reporterOib()}): za outbound to je dobavljač, za inbound kupac.
  \item \textbf{Idempotentnost:} ako već postoji \texttt{accepted} fiskalna poruka za taj reporter $\rightarrow$
        \texttt{SubmissionOutcome::AlreadyTerminal} $\rightarrow$ \texttt{409 Conflict} („already accepted”); ne šalje se ponovno.
  \item \texttt{FiscalMessageBuilder} izgradi fiskalni XML, koji se \textbf{potpiše} potpisnim vjerodajnicama
        te stranke (\texttt{InvoiceSigner} + \texttt{PartySigningCredentials->forOib}).
  \item Kreira se / ažurira fiskalna poruka u stanje \textbf{\texttt{requested}} (\texttt{request\_xml}, \texttt{submitted\_at}).
  \item Poziva se \texttt{FiscalizationService->fiscalize(xml)} (HTTP prema mock CIS-u):
    \begin{itemize}[nosep]
      \item \textbf{uspjeh} $\rightarrow$ poruka u \textbf{\texttt{accepted}}, spremi se \texttt{service\_message\_id}, \texttt{match\_status},
            \texttt{settled\_at}; vrati \texttt{200 OK} s resource-om.
      \item \textbf{greška} (\texttt{FiscalizationServiceException}) $\rightarrow$ poruka u \textbf{\texttt{error}} s \texttt{error\_code}/
            \texttt{error\_message}/\texttt{settled\_at}; baci se \texttt{FiscalizationException}.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Posljedice:} red u \texttt{fiscal\_messages} (stanje \texttt{requested}$\rightarrow$\texttt{accepted}/\texttt{error}). Kod
ponovnog poziva postojeća se poruka \textbf{ponovno koristi} (upsert), ne stvara se duplikat.

\subsubsection{UC-B7 — AS4 dostava primatelju (ponovni pokušaj / ručno)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP / administrator (ili automatski iz UC-B5) \\
\textbf{Cilj} & Dostaviti potpisani UBL primateljevom posredniku preko AS4. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /invoices/\{invoice\}/deliver} \\
\textbf{Kod} & \texttt{InvoiceDeliveryController@store} $\rightarrow$ \texttt{SubmitAs4Delivery} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Idempotentnost:} ako već postoji \texttt{acknowledged} izlazna AS4 poruka $\rightarrow$
        \texttt{AlreadyTerminal} $\rightarrow$ \texttt{409 Conflict} („already acknowledged”).
  \item Odrede se \texttt{senderOib} (dobavljač) i \texttt{recipientOib} (kupac); dohvati se pohranjeni
        \textbf{potpisani UBL} (\texttt{ubl\_xml}). Ako ga nema (npr. fixture bez generiranja) $\rightarrow$
        \texttt{Skipped} (nema što dostaviti).
  \item \texttt{As4DeliveryService->send(ubl, sender, recipient)}:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item razriješi primateljev AS4 endpoint (peer discovery — vidi dolje),
      \item izgradi i potpiše AS4 envelope, pošalje ga HTTP-om, primi \textbf{receipt}.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Uspjeh:} kreira se izlazni red u \texttt{as4\_messages} u stanju \textbf{\texttt{acknowledged}}
        (\texttt{message\_id}, \texttt{ref\_to\_message\_id}, envelope + receipt XML, \texttt{sent\_at}, \texttt{acknowledged\_at}).
  \item \textbf{Greška} (\texttt{As4DeliveryException}):
    \begin{itemize}[nosep]
      \item ako je envelope već bio izgrađen $\rightarrow$ zapiše se \texttt{as4\_messages} red u stanju \textbf{\texttt{error}}
            (s envelopeom i \texttt{error\_code}/\texttt{error\_message}) radi revizije,
      \item ako je greška \textbf{prije} gradnje envelopea (npr. nepoznat primatelj) $\rightarrow$ ništa se ne
            bilježi; baca se \texttt{As4DeliveryFailedException}.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Peer discovery:} primateljev endpoint razrješava \texttt{AmsMpsPeerEndpointResolver} —
prvo upita \textbf{AMS} koji MPS opslužuje traženi OIB, pa taj \textbf{MPS} za AS4 endpoint
(usp. UC-A5), uz \textbf{fallback} na statičku \texttt{OIB=URL} mapu iz konfiguracije
(\texttt{ConfigPeerEndpointResolver}). Tako sustav radi i bez živog AMS-a.

\subsection{C. Ulazni račun}

Druga strana razmjene (kut 3 — posrednik primatelj). Posrednik prima tuđi račun — ili
\textbf{izravno od ERP-a} (npr. testiranje, isti posrednik na obje strane), ili \textbf{preko AS4}
od drugog posrednika — validira ga, \textbf{provjerava potpis}, sprema kao \texttt{received} i dalje
ga obrađuje (dostava kupcu + fiskalizacija sa strane primatelja $\rightarrow$ \textbf{sravnjivanje}).

\begin{leftbar}
\textbf{Rodno stanje ulaznog računa je \texttt{received}} (ne \texttt{draft}). Dalje ide
\texttt{received $\rightarrow$ delivered} (ili \texttt{rejected}), gdje \texttt{delivered} znači da je posrednik predao
račun kupčevom ERP-u i da je kupac sad obvezan fiskalizirati.
\end{leftbar}

\subsubsection{UC-C1 — Prijem računa izravno iz ERP-a}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP (pošiljatelj UBL-a) \\
\textbf{Cilj} & Zaprimiti gotov UBL račun, provjeriti ga i upisati kao ulazni. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /invoices/inbound} (tijelo = sirovi UBL XML) \\
\textbf{Kod} & \texttt{InboundInvoiceController@store} $\rightarrow$ \texttt{UblValidator} + \texttt{UblParser} + \texttt{ReceiveInbound} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Tijelo zahtjeva je \textbf{sirovi UBL XML}.
  \item \textbf{Validacija sheme:} \texttt{UblValidator->validate()} (XSD + Schematron / HR-CIUS). Neispravan
        dokument $\rightarrow$ \texttt{InvoiceValidationException} $\rightarrow$ \texttt{422}.
  \item \texttt{UblParser->parse()} pretvara XML u \texttt{ParsedInvoice} DTO (stranke, broj, datumi, iznosi, stavke).
  \item \texttt{ReceiveInbound->execute(parsed, rawXml)}:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item \textbf{Provjera potpisa} (\texttt{assertSignatureValid}): dokument mora nositi \textbf{provjerljiv
            potpis} — digest se podudara (nema neovlaštene izmjene) i certifikat se lančano veže
            na \textbf{povjerljivi CA} (\texttt{SignatureVerifier} + \texttt{TrustStore}). Neuspjeh $\rightarrow$ \texttt{422}.
      \item U \textbf{transakciji}: dobavljač se po potrebi \textbf{auto-kreira} (\texttt{firstOrCreate} po OIB-u iz
            dokumenta), a \textbf{kupac mora već biti registriran} kod ovog posrednika — inače
            \texttt{buyer-not-registered} $\rightarrow$ \texttt{422}.
      \item \textbf{Idempotentnost:} ako već postoji ulazni račun (isti dobavljač + kupac + broj +
            \texttt{inbound}) $\rightarrow$ vrati postojeći (\texttt{200}), bez dupliciranja.
      \item Inače kreira \texttt{Invoice} sa statusom \textbf{\texttt{received}}, pohrani \textbf{sirovi UBL} verbatim
            (\texttt{StoreInvoiceUbl}) i kreira stavke iz parsiranog dokumenta.
    \end{itemize}
  \item Vraća \texttt{201 Created} (novi) ili \texttt{200 OK} (već postojao) s \texttt{InvoiceResource}.
\end{enumerate}

\textbf{Posljedice:} ulazni račun (\texttt{received}) + pohranjeni UBL + (po potrebi) novi dobavljač.

\subsubsection{UC-C2 — Prijem računa preko AS4 (inter-posrednička razmjena)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & Drugi posrednik (peer access point) \\
\textbf{Cilj} & Zaprimiti AS4 poruku s UBL teretom, vratiti AS4 receipt ili error. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{POST /as4/inbox} (tijelo = AS4/SOAP envelope) \\
\textbf{Kod} & \texttt{As4InboxController@store} $\rightarrow$ \texttt{ReceiveAs4Message} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Ovo je AS4 protokolni endpoint — uvijek vraća \textbf{AS4 envelope} (\texttt{application/soap+xml}),
bilo \textbf{receipt} (HTTP 200) bilo \textbf{error} (HTTP 400) s \texttt{EBMS:*} kodom.

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Parsiranje + XSD validacija envelopea} (\texttt{as4-envelope.xsd}). Loše oblikovan/nevaljan
        $\rightarrow$ error \texttt{EBMS:0009}.
  \item \textbf{Ekstrakcija metapodataka} iz zaglavlja: \texttt{messageId}, \texttt{fromOib}, \texttt{toOib}.
  \item \textbf{Provjera WS-Security potpisa} access pointa na envelopeu (digest + lanac do
        povjerljivog CA). Neuspjeh $\rightarrow$ \texttt{EBMS:0009}. \textit{(Unutarnji UBL ima vlastiti XAdES potpis koji
        se provjerava kasnije, pri ingestiji.)}
  \item \textbf{Idempotentnost (replay):} ako \texttt{messageId} već postoji $\rightarrow$ vrati spremljeni odgovor
        (receipt ili error), isti HTTP status.
  \item \textbf{Primatelj registriran?} Ako \texttt{toOib} nije naša stranka $\rightarrow$ error \texttt{EBMS:0005}.
  \item Zapiše se ulazna AS4 poruka (\texttt{as4\_messages}, stanje \textbf{\texttt{received}}).
  \item \textbf{Ingestija UBL tereta:}
    \begin{itemize}[nosep]
      \item izvuče se \texttt{ubl:Invoice} iz tijela envelopea,
      \item \texttt{UblValidator} (HR-CIUS) — neuspjeh $\rightarrow$ \texttt{EBMS:0004},
      \item \texttt{UblParser} + \texttt{ReceiveInbound} (isti tok kao UC-C1, uključujući provjeru XAdES potpisa
            i kreiranje ulaznog računa); bilo koja greška $\rightarrow$ \texttt{EBMS:0004}, AS4 poruka u stanje \texttt{error}.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Uspjeh:} izgradi se AS4 \textbf{receipt}, AS4 poruka prelazi u \textbf{\texttt{delivered}} i veže se uz
        kreirani \texttt{invoice\_id}; vrati se receipt (HTTP 200).
\end{enumerate}

\textbf{Posljedice:} red u \texttt{as4\_messages} (\texttt{received $\rightarrow$ delivered}/\texttt{error}); kod uspjeha i ulazni
\texttt{Invoice} (\texttt{received}). Pošiljatelj na drugoj strani na temelju receipta svoju izlaznu AS4
poruku označi \texttt{acknowledged} (usp. UC-B7).

\textbf{Mapiranje grešaka (ebMS):} \texttt{EBMS:0009} (envelope/potpis), \texttt{EBMS:0005} (nepoznat primatelj),
\texttt{EBMS:0004} (neispravan UBL teret).

\subsubsection{UC-C3 — Predaja kupcu i fiskalizacija sa strane primatelja (sravnjivanje)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Akteri} & ERP kupca / administrator \\
\textbf{Cilj} & Predati zaprimljeni račun kupcu i fiskalizirati ga sa strane primatelja. \\
\textbf{Endpoint} & \texttt{PATCH /invoices/\{invoice\}/status} (\texttt{received $\rightarrow$ delivered}) \\
\textbf{Kod} & \texttt{TransitionInvoiceStatus} $\rightarrow$ \texttt{SubmitFiscalization} (reporter = \textbf{kupac}) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Glavni tok:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Ulazni račun (\texttt{received}) prelazi u \textbf{\texttt{delivered}} — trenutak kad posrednik predaje
        račun kupčevom ERP-u i kupac postaje obvezan fiskalizirati.
  \item Side-effect (inbound + \texttt{delivered}): \textbf{fiskalizacija sa strane primatelja}
        (\texttt{SubmitFiscalization}, reporter OIB = \textbf{kupac}). Isti mehanizam kao UC-B6.
  \item CIS uparuje kupčevu prijavu s ranijom dobavljačevom (ako postoji) i vraća \textbf{\texttt{match\_status}}:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item \textbf{\texttt{matched}} — dobavljač je već prijavio iste iznose,
      \item \textbf{\texttt{mismatch}} — dobavljačeva prijava ima različite iznose,
      \item \textbf{\texttt{pending}} — dobavljač još nije prijavio.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Sravnjivanje (uparivanje) i živi \texttt{match\_status}:} posrednik pri prijavi pamti samo ono
što mu je CIS tada rekao. Kad kasnije stigne druga strana, CIS interno prebaci oba zapisa u
\texttt{matched}/\texttt{mismatch}. Da bi API uvijek pokazao \textbf{trenutnu istinu}, \texttt{InvoiceResource} pri
čitanju \textbf{ponovno pita} CIS (\texttt{FiscalizationService::lookupMatch()}) i pada na pohranjenu
vrijednost ako upit ne uspije. Tako npr. dobavljačev izlazni račun pokaže \texttt{pending $\rightarrow$ matched}
nakon što kupac fiskalizira, bez ikakvih background jobova ili webhookova.

\begin{leftbar}
\textbf{Puni round-trip (jedna instanca, oba posrednika):} \texttt{POST /invoices} (draft) $\rightarrow$
\texttt{$\rightarrow$ queued} (UBL) $\rightarrow$ \texttt{$\rightarrow$ sent} (dobavljačeva fiskalizacija = \texttt{pending} + AS4 dostava) $\rightarrow$
\texttt{POST /invoices/inbound} ili \texttt{POST /as4/inbox} (ulazni \texttt{received}) $\rightarrow$ \texttt{$\rightarrow$ delivered}
(kupčeva fiskalizacija) $\rightarrow$ oba računa pokazuju \texttt{matched}.
\end{leftbar}

% =============================================================================
\section{Model podataka}

Baza je relacijska, upravljana Eloquent migracijama. Šest domenskih tablica (uz Laravelove
sistemske: \texttt{users}, \texttt{cache}, \texttt{jobs}).

\subsection{ER dijagram}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\footnotesize, >={Stealth[]},
  ent/.style={draw,rounded corners,inner sep=3pt}
]
\node[ent] (par) {\begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{parties}\\\hline id\\ oib (unique)\\ name\\ \dots adresa, iban\end{tabular}};
\node[ent,below=2.6cm of par] (inv) {\begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{invoices}\\\hline id\\ supplier\_id (FK)\\ buyer\_id (FK)\\ invoice\_number\\ status / direction\\ net/tax/total\_amount\\ ubl\_xml\_path\end{tabular}};
\node[ent,left=2.4cm of inv] (cer) {\begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{certificates}\\\hline id\\ party\_id (FK)\\ status\\ serial\_number\\ certificate\_pem\end{tabular}};
\node[ent,right=2.4cm of inv] (lin) {\begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{invoice\_lines}\\\hline invoice\_id (FK)\\ description\\ quantity\\ unit\_price\\ line\_total\\ vat\_rate / category\\ unit\_code / kpd\_code\end{tabular}};
\node[ent,below=2.8cm of inv,xshift=-2.4cm] (fis) {\begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{fiscal\_messages}\\\hline invoice\_id (FK)\\ reporter\_oib\\ message\_type\\ state\\ match\_status\end{tabular}};
\node[ent,below=2.8cm of inv,xshift=2.4cm] (as4) {\begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{as4\_messages}\\\hline invoice\_id (FK, null)\\ direction\\ message\_id (u)\\ state\\ envelope/receipt\end{tabular}};
\draw[->] (par) -- node[left,font=\scriptsize]{1—*} (cer);
\draw[->] (par) -- node[right,font=\scriptsize]{1—* (supplier/buyer)} (inv);
\draw[->] (inv) -- node[above,font=\scriptsize]{1—*} (lin);
\draw[->] (inv) -- node[left,font=\scriptsize]{1—*} (fis);
\draw[->] (inv) -- node[right,font=\scriptsize]{1—*} (as4);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Relacije (Eloquent):}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{Party} 1—* \texttt{Invoice} (dvije veze: \texttt{supplier\_id}, \texttt{buyer\_id})
  \item \texttt{Party} 1—* \texttt{Certificate} (cascade delete)
  \item \texttt{Invoice} 1—* \texttt{InvoiceLine} (cascade delete)
  \item \texttt{Invoice} 1—* \texttt{FiscalMessage}
  \item \texttt{Invoice} 1—* \texttt{As4Message} (FK nullable — error prije vezivanja računa)
\end{itemize}

\subsection{\texttt{parties} — stranke}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Stupac} & \textbf{Tip} & \textbf{Napomena} \\
\midrule
\texttt{id} & bigint PK & \\
\texttt{oib} & string(11) \textbf{unique} & identifikator subjekta \\
\texttt{name} & string & naziv \\
\texttt{is\_vat\_registered} & bool (default false) & obveznik PDV-a \\
\texttt{address\_line}, \texttt{city} & string & adresa \\
\texttt{postcode} & string(5) & poštanski broj \\
\texttt{country\_code} & string(2), default \texttt{HR} & ISO 3166-1 alpha-2 \\
\texttt{iban} & string, nullable & \\
\texttt{timestamps} & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{\texttt{invoices} — računi}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Stupac} & \textbf{Tip} & \textbf{Napomena} \\
\midrule
\texttt{id} & bigint PK & \\
\texttt{supplier\_id} & FK $\rightarrow$ parties & dobavljač \\
\texttt{buyer\_id} & FK $\rightarrow$ parties & kupac \\
\texttt{invoice\_number} & string & jedinstven \textbf{po dobavljaču} (validacija) \\
\texttt{issue\_date} & date & datum izdavanja \\
\texttt{due\_date} & date, nullable & dospijeće \\
\texttt{status} & string & \texttt{InvoiceStatus} enum \\
\texttt{direction} & string & \texttt{InvoiceDirection} (outbound/inbound) \\
\texttt{currency} & string(3), default \texttt{EUR} & \\
\texttt{net\_amount}, \texttt{tax\_amount}, \texttt{total\_amount} & decimal(12,2) & izračunato na serveru \\
\texttt{ubl\_xml\_path} & string, nullable & \textbf{putanja} do UBL-a na disku (ne sadržaj) \\
\texttt{timestamps} & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{leftbar}
\texttt{ubl\_xml} (sadržaj) nije stupac — to je read-only accessor koji streama dokument s diska
po \texttt{ubl\_xml\_path} (vidi UC-B4 i napomenu o byte-fidelity u poglavlju 7).
\end{leftbar}

\subsection{\texttt{invoice\_lines} — stavke računa}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Stupac} & \textbf{Tip} & \textbf{Napomena} \\
\midrule
\texttt{id} & bigint PK & \\
\texttt{invoice\_id} & FK $\rightarrow$ invoices (cascade) & \\
\texttt{description} & string & \\
\texttt{quantity} & decimal(10,3) & \\
\texttt{unit\_price} & decimal(12,2) & \\
\texttt{line\_total} & decimal(12,2) & \texttt{quantity × unit\_price} \\
\texttt{vat\_rate} & decimal(5,2) & stopa \% \\
\texttt{vat\_category} & string(1) & \texttt{VatCategory} (\texttt{S}/\texttt{Z}/\texttt{E}) \\
\texttt{unit\_code} & string(3), default \texttt{H87} & jedinica mjere (UN/ECE) \\
\texttt{kpd\_code} & string(6), nullable & KPD 2025 (obavezno na ulazu API-ja) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{\texttt{fiscal\_messages} — fiskalne poruke (CIS)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Stupac} & \textbf{Tip} & \textbf{Napomena} \\
\midrule
\texttt{id} & bigint PK & \\
\texttt{invoice\_id} & FK $\rightarrow$ invoices & \\
\texttt{reporter\_oib} & string(11) & tko prijavljuje (dobavljač ili kupac) \\
\texttt{message\_type} & string & \texttt{FiscalMessageType} (\texttt{fis}) \\
\texttt{state} & string & \texttt{FiscalMessageState} (requested/accepted/error) \\
\texttt{service\_message\_id} & string, nullable & identifikator poruke koji vraća CIS \\
\texttt{match\_status} & string, nullable & \texttt{MatchStatus} (pending/matched/mismatch) \\
\texttt{error\_code}, \texttt{error\_message} & string/text, nullable & \\
\texttt{request\_xml}, \texttt{response\_xml} & text, nullable & revizijski trag \\
\texttt{submitted\_at}, \texttt{settled\_at} & timestamp, nullable & \\
\textbf{unique} & & \texttt{(invoice\_id, reporter\_oib, message\_type)} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{leftbar}
\textbf{Unique ključ} osigurava da svaka strana (reporter) ima točno jednu FIS poruku po
računu — temelj idempotentnog upserta iz UC-B6.
\end{leftbar}

\subsection{\texttt{as4\_messages} — AS4 poruke (transport)}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Stupac} & \textbf{Tip} & \textbf{Napomena} \\
\midrule
\texttt{id} & bigint PK & \\
\texttt{invoice\_id} & FK $\rightarrow$ invoices, \textbf{nullable} & null kod greške prije vezivanja \\
\texttt{direction} & string & \texttt{As4MessageDirection} (outbound/inbound) \\
\texttt{message\_id} & string(64) \textbf{unique} & ebMS MessageId \\
\texttt{ref\_to\_message\_id} & string(64), nullable & referenca na receipt \\
\texttt{from\_oib}, \texttt{to\_oib} & string(11) & \\
\texttt{state} & string & \texttt{As4MessageState} \\
\texttt{error\_code}, \texttt{error\_message} & string/text, nullable & \\
\texttt{envelope\_xml} & text & poslani/primljeni envelope \\
\texttt{receipt\_xml} & text, nullable & receipt/error envelope \\
\texttt{sent\_at}, \texttt{acknowledged\_at}, \texttt{received\_at} & timestamp, nullable & \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{leftbar}
\texttt{message\_id} je \textbf{unique} $\rightarrow$ temelj replay-idempotentnosti AS4 prijema (UC-C2).
\end{leftbar}

\subsection{\texttt{certificates} — potpisni certifikati stranaka}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Stupac} & \textbf{Tip} & \textbf{Napomena} \\
\midrule
\texttt{id} & bigint PK & \\
\texttt{party\_id} & FK $\rightarrow$ parties (cascade) & \\
\texttt{status} & string, default \texttt{active} & \texttt{CertificateStatus} (active/superseded/revoked) \\
\texttt{serial\_number} & string & serijski broj X.509 \\
\texttt{subject}, \texttt{issuer} & string & \\
\texttt{valid\_from}, \texttt{valid\_to} & timestamp & rok valjanosti \\
\texttt{certificate\_pem} & text & \textbf{javni} certifikat (sigurno za pohranu/izlaz) \\
\texttt{private\_key\_path} & string & putanja do ključa na PKI disku (\textbf{nikad} se ne serijalizira) \\
\texttt{fingerprint} & string(64), \textbf{index} & \\
\textbf{index} & & \texttt{(party\_id, status)} — pogon „single active” invarijante \\
\bottomrule
\end{tabularx}

% =============================================================================
\section{API referenca}

Sve rute imaju prefiks \texttt{/api}. Format je JSON, osim UBL/AS4 endpointa koji koriste XML.
Greške validacije vraćaju standardni Laravel \texttt{422} oblik (vidi 6.14).

\begin{leftbar}
OIB-ovi u primjerima su \textbf{ilustrativni}; u praksi moraju proći kontrolnu znamenku (ISO 7064).
\end{leftbar}

\subsection*{Pregled endpointa}

{\footnotesize\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l >{\raggedright\arraybackslash}X l@{}}
\toprule
\textbf{Metoda} & \textbf{Putanja} & \textbf{Opis} & \textbf{Use case} \\
\midrule
\texttt{POST} & \texttt{/api/parties} & Registracija stranke & UC-A1 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/parties/\{party\}} & Dohvat stranke & UC-A2 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/parties/\{party\}/certificates} & Lista certifikata & UC-A4 \\
\texttt{POST} & \texttt{/api/parties/\{party\}/certificates} & Učitavanje certifikata & UC-A3 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/parties/\{party\}/certificates/\{certificate\}} & Dohvat certifikata & UC-A4 \\
\texttt{DELETE} & \texttt{/api/parties/\{party\}/certificates/\{certificate\}} & Opoziv certifikata & UC-A4 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/mps/participants/\{oib\}} & MPS discovery & UC-A5 \\
\texttt{POST} & \texttt{/api/invoices} & Kreiranje izlaznog računa & UC-B1 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/invoices} & Lista/filtriranje računa & UC-B2 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/invoices/\{invoice\}} & Dohvat računa & UC-B3 \\
\texttt{GET} & \texttt{/api/invoices/\{invoice\}/xml} & UBL XML računa & UC-B4 \\
\texttt{PATCH} & \texttt{/api/invoices/\{invoice\}/status} & Prijelaz statusa & UC-B5 / UC-C3 \\
\texttt{POST} & \texttt{/api/invoices/\{invoice\}/fiscalize} & Fiskalizacija & UC-B6 \\
\texttt{POST} & \texttt{/api/invoices/\{invoice\}/deliver} & AS4 dostava & UC-B7 \\
\texttt{POST} & \texttt{/api/invoices/inbound} & Prijem računa iz ERP-a & UC-C1 \\
\texttt{POST} & \texttt{/api/as4/inbox} & Prijem AS4 poruke & UC-C2 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}

\subsection{\texttt{POST /api/parties} — registracija stranke}

\textbf{Zahtjev:}
\begin{Verbatim}
{
  "oib": "12345678903",
  "name": "Dobavljač d.o.o.",
  "is_vat_registered": true,
  "address_line": "Ilica 1",
  "city": "Zagreb",
  "postcode": "10000",
  "country_code": "HR",
  "iban": "HR1210010051863000160"
}
\end{Verbatim}

\textbf{Odgovor — \texttt{201 Created}:}
\begin{Verbatim}
{
  "data": {
    "id": 1,
    "oib": "12345678903",
    "name": "Dobavljač d.o.o.",
    "is_vat_registered": true,
    "address_line": "Ilica 1",
    "city": "Zagreb",
    "postcode": "10000",
    "country_code": "HR",
    "iban": "HR1210010051863000160"
  }
}
\end{Verbatim}

\subsection{\texttt{GET /api/parties/\{party\}} — dohvat stranke}

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}:} isti \texttt{data} oblik kao gore. Nepostojeća stranka $\rightarrow$ \texttt{404}.

\subsection{\texttt{POST /api/parties/\{party\}/certificates} — učitavanje certifikata}

Dva načina slanja (vidi UC-A3):

\textbf{(a) PEM string:}
\begin{Verbatim}
{
  "certificate_pem": "-----BEGIN CERTIFICATE-----\nMIID...\n-----END CERTIFICATE-----\n-----BEGIN PRIVATE KEY-----\nMIIE...\n-----END PRIVATE KEY-----",
  "password": null
}
\end{Verbatim}

\textbf{(b) PKCS\#12 datoteka:} \texttt{multipart/form-data} s poljem \texttt{certificate} (\texttt{.p12}/\texttt{.pfx}) i
opcionalnim \texttt{password}.

\textbf{Odgovor — \texttt{201 Created}:}
\begin{Verbatim}
{
  "data": {
    "id": 5,
    "party_id": 1,
    "status": "active",
    "serial_number": "0A1B2C3D",
    "subject": "CN=Dobavljač d.o.o., O=..., OIB=12345678903",
    "issuer": "CN=eRakun Test FINA CA",
    "valid_from": "2026-01-01T00:00:00.000000Z",
    "valid_to": "2027-01-01T00:00:00.000000Z",
    "fingerprint": "9f2a...c7",
    "certificate_pem": "-----BEGIN CERTIFICATE-----\nMIID...\n-----END CERTIFICATE-----"
  }
}
\end{Verbatim}
\begin{leftbar}
Privatni ključ \textbf{nije} dio odgovora. Greška (kriva lozinka / neispravan materijal) $\rightarrow$ \texttt{422}.
\end{leftbar}

\subsection{\texttt{GET /api/parties/\{party\}/certificates} — lista certifikata}

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}:} \texttt{\{ "data": [ \{ …certifikat… \}, … ] \}} (najnoviji prvi).

\subsection{\texttt{DELETE /api/parties/\{party\}/certificates/\{certificate\}} — opoziv}

\textbf{Odgovor — \texttt{204 No Content}.} Status certifikata postaje \texttt{revoked} (red se ne briše).

\subsection{\texttt{GET /api/mps/participants/\{oib\}} — MPS discovery}

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}:}
\begin{Verbatim}
{
  "oib": "98765432106",
  "as4_endpoint": "https://receiver.erakun.test/api/as4/inbox"
}
\end{Verbatim}
\begin{leftbar}
Ako OIB nije među opsluženim strankama $\rightarrow$ \texttt{404}.
\end{leftbar}

\subsection{\texttt{POST /api/invoices} — kreiranje izlaznog računa}

\textbf{Zahtjev:}
\begin{Verbatim}
{
  "supplier_oib": "12345678903",
  "buyer_oib": "98765432106",
  "invoice_number": "2026-001",
  "issue_date": "2026-06-08",
  "due_date": "2026-06-23",
  "direction": "outbound",
  "currency": "EUR",
  "lines": [
    {
      "description": "Konzultantske usluge",
      "quantity": 10,
      "unit_price": 100.00,
      "vat_rate": 25,
      "vat_category": "S",
      "unit_code": "H87",
      "kpd_code": "620100"
    }
  ]
}
\end{Verbatim}

\textbf{Odgovor — \texttt{201 Created}:} (puni \texttt{InvoiceResource}, vidi 6.9)
Iznosi (\texttt{net\_amount} 1000.00, \texttt{tax\_amount} 250.00, \texttt{total\_amount} 1250.00) računaju se na serveru.

\subsection{\texttt{GET /api/invoices} — lista i filtriranje}

Filteri (svi opcionalni): \texttt{status}, \texttt{direction}, \texttt{supplier\_oib}, \texttt{buyer\_oib}. Paginirano.

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}:}
\begin{Verbatim}
{
  "data": [ { "id": 1, "invoice_number": "2026-001", "status": "sent", "...": "..." } ],
  "links": { "first": "...", "last": "...", "prev": null, "next": null },
  "meta": { "current_page": 1, "per_page": 15, "total": 1 }
}
\end{Verbatim}

\subsection{\texttt{GET /api/invoices/\{invoice\}} — dohvat računa}

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}} (puni oblik s \texttt{delivery} i \texttt{fiscalization} blokovima):
\begin{Verbatim}
{
  "data": {
    "id": 1,
    "invoice_number": "2026-001",
    "supplier": { "id": 1, "oib": "12345678903", "name": "Dobavljač d.o.o.", "...": "..." },
    "buyer": { "id": 2, "oib": "98765432106", "name": "Kupac d.o.o.", "...": "..." },
    "issue_date": "2026-06-08",
    "due_date": "2026-06-23",
    "status": "sent",
    "direction": "outbound",
    "currency": "EUR",
    "net_amount": "1000.00",
    "tax_amount": "250.00",
    "total_amount": "1250.00",
    "lines": [
      {
        "description": "Konzultantske usluge",
        "quantity": "10.000",
        "unit_price": "100.00",
        "line_total": "1000.00",
        "vat_rate": "25.00",
        "vat_category": "S",
        "unit_code": "H87",
        "kpd_code": "620100"
      }
    ],
    "delivery": {
      "state": "acknowledged",
      "message_id": "a1b2...@erakun",
      "peer_message_id": "c3d4...@erakun",
      "sent_at": "2026-06-08T10:00:00Z",
      "acknowledged_at": "2026-06-08T10:00:01Z",
      "error": null
    },
    "fiscalization": {
      "state": "accepted",
      "service_message_id": "FIS-2026-0001",
      "match_status": "matched",
      "error_code": null,
      "error_message": null,
      "submitted_at": "2026-06-08T10:00:00Z",
      "settled_at": "2026-06-08T10:00:01Z"
    }
  }
}
\end{Verbatim}
\begin{leftbar}
\texttt{delivery} i \texttt{fiscalization} su \texttt{null} dok pripadne poruke ne postoje. \texttt{match\_status} se
dohvaća uživo iz CIS-a pri čitanju (vidi UC-C3).
\end{leftbar}

\subsection{\texttt{GET /api/invoices/\{invoice\}/xml} — UBL XML}

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}}, \texttt{Content-Type: application/xml} — potpisani UBL (ako je pohranjen)
ili nepotpisani draft (za \texttt{draft} + \texttt{outbound}). Inače \texttt{404}.

\subsection{\texttt{PATCH /api/invoices/\{invoice\}/status} — prijelaz statusa}

\textbf{Zahtjev:}
\begin{Verbatim}
{ "status": "queued" }
\end{Verbatim}

\textbf{Odgovor — \texttt{200 OK}:} ažurirani \texttt{InvoiceResource}. Nedopušten prijelaz $\rightarrow$ greška;
nevaljan UBL pri \texttt{$\rightarrow$ queued} $\rightarrow$ \texttt{422} s izvještajem validacije.

\subsection{Fiskalizacija i dostava (ručno / retry)}

\texttt{POST /api/invoices/\{invoice\}/fiscalize} i \texttt{POST /api/invoices/\{invoice\}/deliver}:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{\texttt{200 OK}} — ažurirani \texttt{InvoiceResource} (vidi \texttt{fiscalization} / \texttt{delivery} blok).
  \item \textbf{\texttt{409 Conflict}} — radnja je već u terminalnom stanju:
\end{itemize}
\begin{Verbatim}
{ "message": "Fiscal message is already accepted." }
\end{Verbatim}
\begin{Verbatim}
{ "message": "AS4 delivery is already acknowledged." }
\end{Verbatim}

\subsection{Prijem računa i AS4}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{POST /api/invoices/inbound} — tijelo je \textbf{sirovi UBL XML} (\texttt{Content-Type: application/xml}).
        Odgovor \texttt{201} (novi) / \texttt{200} (već postojao) s \texttt{InvoiceResource}; nevaljan UBL ili potpis $\rightarrow$ \texttt{422}.
  \item \texttt{POST /api/as4/inbox} — tijelo je \textbf{AS4/SOAP envelope}. Odgovor je AS4 envelope
        (\texttt{application/soap+xml}): receipt (\texttt{200}) ili error (\texttt{400}, s \texttt{EBMS:*} kodom).
\end{itemize}

\subsection{Oblik validacijske greške}

Standardni Laravel \texttt{422 Unprocessable Entity}:
\begin{Verbatim}
{
  "message": "The buyer oib field must be different from supplier oib.",
  "errors": {
    "buyer_oib": ["The buyer oib field must be different from supplier oib."],
    "lines.0.kpd_code": ["The lines.0.kpd_code field must be 6 characters."]
  }
}
\end{Verbatim}

% =============================================================================
\section{Sigurnost i PKI}

Potpisivanje i verifikacija u projektu su \textbf{prava kriptografija} (RSA-2048, SHA-256,
ispravne X.509 ekstenzije) — jedino su \textbf{korijeni povjerenja samo-generirani} (testni PKI)
umjesto pravih FINA/OpenPEPPOL korijena. Koriste se OpenSSL i \texttt{robrichards/xmlseclibs}.

\subsection{Dva sloja potpisa (kao u PEPPOL-u)}

Sustav vjerno odražava PEPPOL podjelu na \textbf{dokumentni} i \textbf{transportni} sloj, sa
\textbf{dva odvojena certifikata}:

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lYYll@{}}
\toprule
\textbf{Sloj} & \textbf{Što potpisuje} & \textbf{Čime} & \textbf{Standard} & \textbf{Kod} \\
\midrule
\textbf{Dokumentni} & UBL račun (enveloped) & certifikat \textbf{stranke} (FINA-like) & XAdES-B & \texttt{InvoiceSigner} \\
\textbf{Transportni} & AS4 envelope (payload) & certifikat \textbf{access pointa} (PEPPOL-like) & WS-Security & \texttt{As4EnvelopeSigner} \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Ulazni dokument tako nosi \textbf{dva potpisa}: WS-Security potpis access pointa na envelopeu
(provjerava se prvi, pri prijemu) i XAdES potpis stranke unutar UBL-a (provjerava se kasnije,
pri ingestiji) — usp. UC-C2.

\subsection{Testni PKI (\texttt{TestPkiGenerator})}

Hijerarhija koja se generira komandom \texttt{php artisan pki:generate}:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small, >={Stealth[]},
  ca/.style={draw,rounded corners,align=center,minimum width=4cm},
  leaf/.style={draw,align=center,minimum width=4cm}
]
\node[ca] (fina) {FINA-like root CA\\\texttt{(ca/fina.crt)}};
\node[ca,right=2cm of fina] (pep) {OpenPEPPOL-like root CA\\\texttt{(ca/peppol.crt)}};
\node[leaf,below=1.4cm of fina] (party) {certifikati stranaka\\(CN = OIB stranke)\\[2pt]\scriptsize— dokumentni potpis};
\node[leaf,below=1.4cm of pep] (ap) {certifikat access pointa\\\texttt{(ap/ap.crt)}\\[2pt]\scriptsize— transportni potpis};
\draw[->] (fina) -- (party);
\draw[->] (pep) -- (ap);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Dvije korijenske CA} (FINA-like i PEPPOL-like) — samopotpisane, RSA-2048, SHA-256,
        \texttt{v3\_ca} ekstenzije, valjanost $\sim$10 god (\texttt{pki.ca\_days}).
  \item \textbf{Certifikat stranke} izdaje se s \textbf{FINA-like CA}; \textbf{CN = OIB} stranke (kvalificirani
        certifikat vezan uz porezni broj, kao prava FINA).
  \item \textbf{Certifikat access pointa} izdaje se s \textbf{PEPPOL-like CA}.
  \item \textbf{Idempotentno:} ponovno pokretanje ne dira postojeći materijal (osim \texttt{--force}), da se
        ne invalidiraju ključevi već ugrađeni u izdane certifikate.
  \item Privatni ključevi pišu se na \textbf{gitignoran PKI disk} (\texttt{storage/app/private/pki}).
\end{itemize}

\textbf{Komanda \texttt{pki:generate}:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item bez opcija $\rightarrow$ osigura da CA i AP certifikat postoje;
  \item \texttt{--force} $\rightarrow$ regeneriraj CA i AP;
  \item \texttt{--parties} $\rightarrow$ izdaj aktivni potpisni certifikat svakoj stranci koja ga nema.
\end{itemize}

\subsection{Potpisivanje UBL-a (\texttt{InvoiceSigner}, XAdES-B)}

Proizvodi \textbf{enveloped XAdES-B} potpis unutar \texttt{sac:SignatureInformation} dokumenta.
Potpis nosi \textbf{dvije reference}:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Referenca na cijeli dokument} (\texttt{URI=""}, enveloped transform) — SHA-256 nad
        exclusive-C14N kanonikalizacijom (potpis se izuzme prije računanja digesta).
  \item \textbf{Referenca na XAdES \texttt{SignedProperties}} (vezana po \texttt{Id}) — sadrži \texttt{SigningTime} i
        digest + issuer/serial potpisnog certifikata (\texttt{SigningCertificate}).
\end{enumerate}

\texttt{xmlseclibs} ne gradi XAdES ni drugu referencu sam, pa se \texttt{QualifyingProperties}/
\texttt{SignedProperties} ručno grade i dodaju kao \texttt{ds:Object} prije potpisivanja. Potpisni
algoritam je \textbf{RSA-SHA256} nad exclusive-C14N \texttt{SignedInfo}; certifikat se \textbf{ugrađuje u
\texttt{KeyInfo}} kako bi ga verifikator mogao iskoristiti bez bočnog kanala.

\begin{leftbar}
\textbf{Byte-fidelity:} \texttt{formatOutput = false} — potpis je nad in-memory DOM-om, pa se bajtovi
emitiraju verbatim. Naknadno „uljepšavanje” ubacilo bi bjeline koje digesti nisu vidjeli i
tiho slomilo verifikaciju. (Vidi i UC-B4.)
\end{leftbar}

\subsection{Potpisivanje AS4 envelopea (\texttt{As4EnvelopeSigner}, WS-Security)}

Na transportnom sloju, envelope se potpisuje \textbf{certifikatom access pointa}: prava
RSA-SHA256 \texttt{ds:Signature} unutar \texttt{wsse:Security} zaglavlja, koja referencira \textbf{payload po
\texttt{wsu:Id}} preko exclusive-C14N. Odvojeno od XAdES potpisa unutar UBL-a — dva sloja, dva
certifikata.

\subsection{Verifikacija (\texttt{SignatureVerifier})}

Verifikacija je \textbf{stvarna} i radi tri provjere:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Autentičnost \texttt{SignedInfo}:} kanonikalizira \texttt{SignedInfo} deklariranom metodom i
        provjeri \texttt{SignatureValue} javnim ključem iz ugrađenog certifikata (\texttt{openssl\_verify}, SHA-256).
  \item \textbf{Integritet referenci:} za svaku referencu \textbf{ponovno izračuna digest} iz živog
        dokumenta i usporedi s onim u potpisu (\texttt{hash\_equals}). Svaki nesklad = sadržaj je mijenjan
        nakon potpisivanja $\rightarrow$ \texttt{digestMismatch}.
  \item \textbf{Povjerenje u certifikat:} certifikat se mora lančano vezati na \textbf{povjerljivi CA}
        (\texttt{TrustStore::isIssuedByTrustedCa}) i biti \textbf{unutar roka valjanosti}
        (\texttt{isWithinValidityWindow}).
\end{enumerate}

Verifikacija je napisana \textbf{ručno}, ne preko \texttt{xmlseclibs::validateReference()}: ta metoda
odvaja potpis prije obrade referenci, što čini in-signature XAdES \texttt{SignedProperties}
referencu nerazrješivom. Ručni pristup daje punu kontrolu nad time \textbf{koji} se potpis
provjerava (parametar \texttt{signatureXPath} — npr. WS-Security potpis za AS4) i kako se svaka
referenca kanonikalizira.

\begin{leftbar}
\textbf{Tipovi grešaka} (\texttt{SignatureVerificationException}): nedostaje potpis/certifikat,
nevaljan potpis, digest mismatch, \textbf{untrusted} (lanac ne vodi do CA), \textbf{expired}.
Verifikator namjerno razlikuje „untrusted” od „expired”.
\end{leftbar}

\subsection{Trust store (\texttt{TrustStore})}

Skup CA certifikata kojima eRakun vjeruje. Leaf je povjerljiv ako mu se potpis verificira
protiv jednog od \textbf{dva testna korijena} (FINA-like + PEPPOL-like). Sidra se učitavaju
\textbf{lijeno} (tek pri prvoj verifikaciji), pa razrješavanje verifikatora ne pukne na sustavu
koji još nije generirao PKI. U produkciji bi to bili pravi FINA i OpenPEPPOL korijeni.

\subsection{Razrješavanje potpisnih vjerodajnica (\texttt{PartySigningCredentials})}

Pri potpisivanju, vjerodajnice stranke razrješavaju se iz njenog \textbf{jedinog aktivnog
certifikata} (\texttt{activeCertificate}). Ako stranka nema aktivni certifikat, baca se iznimka —
\textbf{dokument nikad ne smije izaći nepotpisan.}

\subsection{Sažetak sigurnosnih svojstava}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Integritet i autentičnost} računa: XAdES-B potpis stranke; transport: WS-Security potpis AP-a.
  \item \textbf{Neporecivost (osnovna):} \texttt{SigningTime} + vezanje na konkretan certifikat (digest + issuer/serial).
  \item \textbf{Provjera povjerenja:} lanac do CA + rok valjanosti, na obje strane razmjene.
  \item \textbf{Zaštita tajni:} privatni ključevi nikad ne napuštaju PKI disk niti se serijaliziraju u API.
  \item \textbf{Svjesna granica:} korijeni povjerenja su testni; nema OCSP/CRL provjere opoziva
        certifikata, ni vremenskog žiga treće strane (TSA) — izvan opsega (vidi poglavlje 8).
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Zaključak i ograničenja}

\subsection{Što projekt postiže}

eRakun implementira \textbf{funkcionalnu jezgru informacijskog posrednika} za Fiskalizaciju 2.0,
pokrivajući cijeli 4-corner tijek razmjene eRačuna:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{ERP integracija} (REST API) za izlazne i ulazne račune;
  \item \textbf{UBL 2.1 / HR-CIUS} generiranje i parsiranje, uz \textbf{XSD + Schematron} validaciju;
  \item \textbf{pravo digitalno potpisivanje i verifikaciju} na dva sloja (XAdES-B na dokumentu,
        WS-Security na transportu) s vlastitim PKI-jem i provjerom lanca povjerenja;
  \item \textbf{fiskalizaciju} prema mock CIS-u sa \textbf{sravnjivanjem} (matched/mismatch/pending) i
        živim osvježavanjem statusa;
  \item \textbf{AS4} razmjenu između dva posrednika s receipt/error envelopeima i ebMS kodovima;
  \item \textbf{dinamičko otkrivanje} primatelja preko AMS/MPS, uz fallback na konfiguraciju.
\end{itemize}

Arhitektura je dosljedna: tanki REST kontroleri, poslovna logika u Action klasama, vanjski
servisi iza sučelja (zamjenjivi mock $\leftrightarrow$ produkcija bez diranja domene), te \textbf{čvrste
invarijante} (dopušteni prijelazi stanja, single-active certifikat, idempotentne radnje).

\subsection{Svjesna ograničenja}

Sve navedeno su \textbf{namjerne granice opsega} studentskog projekta — prikladne ovdje, ali
označene da se ne prenose u nešto stvarno:

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
\textbf{Područje} & \textbf{Ograničenje} \\
\midrule
Porezna / CIS & Oponašano companion aplikacijom (\texttt{erakun-porezna}), nije pravi CIS. \\
PKI & Samo-generirani testni korijeni umjesto pravih FINA/OpenPEPPOL certifikata. \\
Opoziv certifikata & Nema OCSP/CRL provjere; opoziv je samo interni status \texttt{revoked}. \\
Vremenski žig & XAdES nosi \texttt{SigningTime}, ali nema kvalificiranog TSA (XAdES-T i više). \\
eReporting & Samo osnovni \texttt{fis} tip; plaćanja/odbijanja (\texttt{fis\_payment}/\texttt{fis\_reject}/\texttt{fis\_ir}) predviđeni ali neimplementirani. \\
Sigurnost API-ja & Nema autentikacije/autorizacije ERP klijenata, rate-limitinga ni multi-tenancyja. \\
Otpornost & Dostava/fiskalizacija se ponavljaju ručno (retry endpointi); nema automatskih redova/poslova. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{Mogući budući rad}

\begin{itemize}[nosep]
  \item Implementirati preostale eReporting tipove poruka i njihove životne cikluse.
  \item Dodati provjeru opoziva certifikata (OCSP/CRL) i XAdES-T (TSA žig).
  \item Autentikacija ERP klijenata (API tokeni/mTLS) i razdvajanje po klijentima (multi-tenancy).
  \item Asinkrona dostava/fiskalizacija preko redova poslova s automatskim ponavljanjem.
  \item Webhook iz CIS-a za \texttt{match\_status} umjesto re-fetcha pri čitanju.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Dodatak: pokretanje i testiranje}

\textbf{Postavljanje i pokretanje:}
\begin{Verbatim}
composer setup     # install, .env, key, migrate, instalacija + kompilacija shema
php artisan pki:generate --parties   # generiraj testni PKI + certifikate strankama
composer dev       # pokreni razvojni poslužitelj (php artisan serve)
\end{Verbatim}

\textbf{Provjere kvalitete} (uskladiti prije predaje):
\begin{Verbatim}
composer check     # pint --test + rector --dry-run + phpstan + test (paralelno)
composer test      # samo testovi
composer lint      # automatsko formatiranje (Pint)
\end{Verbatim}

\textbf{Dvije instance za puni round-trip:} pokreni drugu instancu eRakuna kao primatelja
(zaseban \texttt{.env} / port, vidi \texttt{.env.peer}) i usmjeri AS4/peer konfiguraciju jedne na drugu
da račun proteče Supplier ERP $\rightarrow$ Sender AP $\rightarrow$ Receiver AP $\rightarrow$ Buyer ERP.

% =============================================================================
\section{Literatura i izvori}

\textbf{Standardi i specifikacije}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{EN 16931-1:2017} — \textit{Electronic invoicing — Part 1: Semantic data model
        of the core elements of an electronic invoice.} CEN.
  \item \textbf{OASIS UBL 2.1} — \textit{Universal Business Language Version 2.1.} OASIS Standard, 2013.
        \url{https://docs.oasis-open.org/ubl/UBL-2.1.html}
  \item \textbf{HR-CIUS / HR-FISK 2.0} — Hrvatska prilagodba (\textit{Core Invoice Usage
        Specification}) norme EN 16931; Porezna uprava, Fiskalizacija 2.0.
        \url{https://porezna.gov.hr/fiskalizacija}
  \item \textbf{OASIS AS4 / ebMS 3.0} — \textit{AS4 Profile of ebMS 3.0 Version 1.0.} OASIS
        Standard, 2013. \url{https://docs.oasis-open.org/ebxml-msg/ebms/v3.0/profiles/AS4-profile/v1.0/os/AS4-profile-v1.0-os.html}
  \item \textbf{OASIS WS-Security} — \textit{Web Services Security: SOAP Message Security 1.1.1.}
  \item \textbf{W3C XML Signature} — \textit{XML Signature Syntax and Processing
        (XMLDSig).} W3C Recommendation. \url{https://www.w3.org/TR/xmldsig-core/}
  \item \textbf{ETSI EN 319 132-1} — \textit{XAdES digital signatures; Part 1: Building blocks
        and XAdES baseline signatures.} ETSI.
        \url{https://www.etsi.org/deliver/etsi_en/319100_319199/31913201/01.03.01_60/en_31913201v010301p.pdf}
  \item \textbf{KPD 2025} — Nacionalna klasifikacija proizvoda po djelatnostima; Državni
        zavod za statistiku.
\end{itemize}

\textbf{Alati i biblioteke}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Laravel} — PHP web framework. \url{https://laravel.com/docs}
  \item \textbf{robrichards/xmlseclibs} — PHP biblioteka za XML-DSig / XAdES.
        \url{https://github.com/robrichards/xmlseclibs}
  \item \textbf{OpenSSL} — kriptografske primitive (RSA, SHA-256, X.509, PKCS\#12).
        \url{https://www.openssl.org/}
\end{itemize}

\end{document}
